\chapter{Milieux magnétiques}

\section{Susceptibilité magnétique}

    \subsection{Paramagnétisme et diamagnétisme}

    On s'intéresse
    aux effets qualitatifs
    de la force exercée
    par le champ magnétique
    sur un matériau de susceptibilité magnétique inconnue.
    La force volumique s'exprime~:
    $f = \frac{1}{2\mu_0} \chi_m \grad(B^2)$.

    On place alors
    un échantillon solide
    dans l'entrefer d'un électroaimant
    alimenté en tension continue
    pour produire un champ stationnaire
    mais non uniforme.
    Les matériaux
    pour lesquels $\chi_m > 0$
    vont donc être attirés par les zones de champ fort.
    Au contraire
    ceux
    pour qui $\chi_m < 0$
    vont être attirés par les zones de champ faible.

    Si l'on suspend
    des échantillons
    dans l'entrefer
    par une corde
    les matériaux à $\chi_m > 0$
    vont s'aligner
    aux lignes de champ
    vers le centre de l'aimant.
    Les autres
    vont s'aligner
    perpendiculairement aux lignes de champ.

    \subsection{Susceptibilité d'une solution aqueuse de \ce{FeCl3}
        \tp{susceptibilitefecl3}}

\section{Ferromagnétisme}

    \subsection{Ferromagnétisme doux et dur~: cycle d'hystérésis
        \tp{tptransformateur}}

    \subsubsection{Aimantation rémanante et champ coercitif}

    À lire sur le cycle.
    Comparer un ferro doux à un ferro dur.

    \subsubsection{Énergie absorbée par le milieu}

    Aire du cycle, à comparer avec un wattmètre.

    \subsection{Première aimantation \tp{tppremiereaimantation}}

\section{Transition ferro-parra}

    Température de \propername{Curie},
    cette manip ne peut pas rater
    et la mesure est faite à la volée\dots
    Pas génial.
